\ifx\allfiles\undefined% 如果这个没定义主文件
    \documentclass[12pt,a4paper,oneside]{ctexbook}
    \def\basepath{../}%basepath =  '../config'
    \input{../config/config}% 传进去后有 ../config/package.tex
    \begin{document}
\else% 如果定义了
\fi

\section{实数系的连续性}


关于实数系的连续性，有若干种相互等价的描述办法。
本节将要介绍的“确界原理”，就是其中便于运用的一种陈述方式。
通过在以后各章中的运用，读者将会逐渐加深对这一原理的理解。
先来介绍有关的术语。

\textbf{【上界与下界，有界集】}

设$E \subset \mathbb{R}$，$E \neq \varnothing$。
如果存在$L \in \mathbb{R}$（一个实数），使得  
$$x \leq L, \forall x \in E,$$

那么我们就说集合$E$有上界，并且说$L$是集合$E$的一个上界。
如果存在$l \in \mathbb{R}$，使得  
$$x \geq l, \forall x \in E,$$  
那么我们就说集合$E$有下界，并且说$l$是集合$E$的一个下界。
如果一个集合有上界并且也有下界，那么我们就说这集合有界，或者说这集合是有界集。

如果$L$是集合$E$的上界，$L_1 > L$，
那么$L_1$也是集合$E$的一个上界。
因此，一个有上界的集合，不可能有最大的上界（因为总能找到更大$L_n$）。
下面，我们来考察一个意义十分重大的问题：

$\implies$ 非空而有上界的实数集合，是否总有一个最小的上界？


\hl{这种“最小的上界”，通常称为上确界。}


\textbf{【上确界】}

设$E$是实数的非空集合，即设$E \subset \mathbb{R}$，$E \neq \varnothing$。
如果存在一个实数$M$，满足下面的条件(i)和(ii)，那么我们就把$M$叫作集合$E$的上确界。
条件(i)和(ii)分别是：

(i) $M$是集合$E$的一个上界，即  
$x \leq M, \forall x \in E;$  

(ii) $M$是集合$E$的最小的上界：任何小于$M$的实数$M'$都不再是集合$E$的上界，即  
$(\forall M' < M)(\exists x' \in E)(x' > M').$  

上确界定义中的条件(ii)等价于说：集合$E$的任何上界$M_1 \geq M$。

如果$M$和$M_1$都是集合$E$的上确界，那么就应该有  
$M_1 \geq M, M \geq M_1,$  
因而有  
$M_1 = M,$  
由此得知：集合$E$的上确界如果存在就必定只有一个。我们把这唯一的上确界记为$$\sup E.$$

类似地可以定义下确界。

\textbf{【下确界】}

设$E \subset \mathbb{R}$，$E \neq \varnothing$。
如果存在一个实数$m$，满足以下的条件(i)和(ii)，那么我们就把$m$叫作集合$E$的下确界：  

(i) $m$是集合$E$的一个下界，即  
$x \geq m, \forall x \in E;$  

(ii) $m$是集合$E$的最大的下界：任何大于$m$的实数$m'$都不再是集合$E$的下界，即  
$(\forall m' > m)(\exists x' \in E)(x' < m').$  

集合$E$的下确界如果存在就必定是唯一的。我们把这唯一的下确界记为$$\inf E.$$


设$E$是实数的非空集合。
我们以$-E$表示$E$中各数的相反数组成的集合，即定义  
$$-E = \{-x \mid x \in E\}.$$  

请读者自己验证以下简单事项：  

\begin{enumerate}
  \item 集合$E$有上界（下界）的充要条件是集合$-E$有下界（上界）；
  \item 集合$E$有上确界的充要条件是集合$-E$有下确界，并且$\sup E = -\inf(-E)$；
  \item 集合$E$有下确界的充要条件是集合$-E$有上确界，并且$\inf E = -\sup(-E)$。
\end{enumerate}

证明示范：

$(\forall x \in E)\leq M \iff \forall x \in E , -x \geq -M \iff \forall y \in -E ,y\geq -M\text{(令y=-x)} \iff -E\text{有下界且为}-M.$

我们来介绍实数系的一个重要性质——\hl{连续性}。这一性质体现为以下的确界原理：  

\textbf{【确界原理（第一种陈述）】}

$\mathbb{R}$的任何非空而有上界的子集合$D$在$\mathbb{R}$中有上确界。  

我们将证明与这陈述等价的另一陈述（即证明的是第二种陈述）：  

\textbf{【确界原理（第二种陈述）】} 

$\mathbb{R}$的任何一个非空并且有下界的子集合$E$在$\mathbb{R}$中有下确界。

证明：
在下面的讨论中，为了书写方便而作这样的约定：允许用记号\[\frac{1}{10^n}\]
代表相应的有尽小数
\[\underbrace{0.0\cdots 0}_\text{n个0}1  = \underbrace{0.0\cdots0}_\text{n个0}1000\cdots\]

我们分两种情形讨论。

\textbf{情形1：}  设0是集合$E$的一个下界。

因为$E\neq \varnothing$，所以$\exists x\in E$。
于是又$\exists k\in \mathbb{N}$，使得$k>x$。
我们看到：0是$E$的一个下界，$k$不是$E$的下界。

依次考察$0, 1, \dots, k-1$这些数，可以断定：
存在$a_0\in \{0,1,\dots,k-1\}$，
使得$a_0$是$E$的一个下界，而$a_0+1$不是$E$的下界。

然后依次考察$a_0.0, a_0.1, \dots, a_0.9$这些数，
又可断定：存在$a_1\in \{0,1,\dots,9\}$，
使得$a_0.a_1$是$E$的一个下界，而$a_0.a_1+\frac{1}{10}$不是$E$的下界。

再依次考察$a_0.a_{1}0,a_0.a_{1}1, \dots ,a_0.a_{1}9$这些数，又可断定：
$\exists a_2\in \{0,1,\dots,9\}$，
使得$a_0.a_1a_2$是$E$的一个下界，而$a_0.a_1a_2+\frac{1}{10^2}$不是$E$的下界。
继续这样做下去，我们得到一串数：
\begin{center}
$a_0, a_0.a_1, a_0.a_1a_2, \dots, a_0.a_1a_2\cdots a_n,\cdots$
\end{center}

这些数满足条件：
$a_0.a_1a_2\cdots a_n$是集合$E$的下界，
而$a_0.a_1a_2\cdots a_{n}+\frac{1}{10^n}$不是集合$E$的下界。

$\implies$ 现在需要证明的问题转变为：这样找出的$a_0.a_1a_2\cdots a_n\cdots$
是一个规范小数，且它正好就是集合$E$的下确界。

首先证明它是规范小数。使用反证法，假如$a_0.a_1a_2\cdots a_n$不是规范小数，
那么必定存在$p\in \mathbb{Z}^+$，使得
\[a_p+1 = a_p + 2 = \dots = 9\]
不妨设$p$是满足这个条件的最小的非负整数（从第$p+1$位开始，全是9）。
对任意的$\beta\in E$
，设$\beta$的规范小数表示为$\beta = \beta_0.\beta_1\beta_2\cdots$，
则必定存在$n>p$，使得$\beta_n < 9$（描述的是：因为$p<n$，所以此时$\alpha$的第$n$位是9，
$\beta$的第$n$位小于9）。
又因为上面的找法是找下界，因此\[\beta \geq a_0.a_1\cdots a_n\]，
也就是必定存在$q \in \{0, 1, \dots, p\}$，使得

\begin{center}

$\beta_0 = a_0,\cdots ,\beta_{q-1} = a_{q-1},\beta_q \geq \alpha_q+1$
\end{center}
否则从第$p+1$位开始就没有希望比赢大小了。于是有
\begin{align*}
\beta &\geq a_0.a_1\cdots a_{q-1}(a_q+1)\\
        &\geq a_0.a_1\cdots a_{p-1}(a_p+1) \text{（这里是把位数往后放宽）}\\
        &=  a_0.a_1\cdots a_{p-1}a_p+\frac{1}{10^p}
\end{align*}
我们看到，
\begin{center}
$\beta \geq a_0.a_1\cdots a_p + \frac{1}{10^p}, \forall \beta \in E$
\end{center}

由$a_0.a_1\cdots$是非规范小数的假定，
导出$a_0.a_1\cdots a_p + \frac{1}{10^p}$也是下界，
而这与前面的选择办法相矛盾。
由此得知：$a_0.a_1\cdots a_n$必定是规范小数。\\

现在我们来证明这样找出的实数$a = a_0.a_1a_2\cdots$是集合$E$的下确界。
首先指出：$\forall \gamma \in E$必定满足
\begin{center}
$\gamma \geq a_0.a_1a_2\cdots .$
\end{center}
如果不是这样，就必定存在$h \in \mathbb{Z}^+$，
使得
\begin{center}
$\gamma < a_0.a_1a_2\cdots a_h$
\end{center}
，这与$a_0.a_1a_2\cdots a_h$的选取方法矛盾。
其次，对于任何一个$b > a_0.a_1a_2\cdots$，
必定存在$k \in \mathbb{Z}^+$，使得
\begin{center}
$b \geq a_0.a_1a_2\cdots a_k+ \frac{1}{10^k}.$
\end{center}

也就是哪怕$b$只要比前面算法找到的大一点，也会导致$a_0.a_1a_2\cdots a_k+ \frac{1}{10^k}$成为下界，
因此$b$不可能是集合$E$的下界。
至此，对于0是$E$的下界的情形，我们证明了集合$E$在$\mathbb{R}$中必定有下确界。\\


\textbf{情形2：} 设0不是集合$E$的下界。

这就是说，
\begin{center}
$\exists x \in E \text{ such that } x < 0.$
\end{center}
于是，$E$的任何下界$l$必定小于0：
\begin{center}
$l < 0.$
\end{center}
我们来考察$\mathbb{R}$的另一非空子集合
\begin{center}
$F = \{-l \mid l \text{ 是 } E \text{ 的下界}\}$
\end{center}
。容易看出：0是集合$F$的一个下界。利用情形1中已经证明的结果，
可以断定：$F$在$\mathbb{R}$中有下确界，即
\begin{center}
$\exists c = \inf F \in \mathbb{R}.$
\end{center}
我们指出：$a = -c$是集合$E$的下确界。\\
为此，考察$\gamma \in E$。
显然对任何$-l \in F$都有
\begin{center}
$\gamma \geq l$，$-\gamma \leq -l$
\end{center}
这说明$-\gamma$是集合$F$的一个下界。因而，
\begin{center}
$-\gamma \leq c$，$\gamma \geq -c = a$
\end{center}
。这说明$a = -c$是集合$E$的一个下界。
另一方面，对于任意的$b > a$，我们有$-b < -a = c$，
因此$-b \notin F$。
这就是说，任何大于$a$的实数$b$都不是集合$E$的下界。
我们证明了$a$是$E$的下确界。$\square$



\ifx\allfiles\undefined %若没定义主文件
\end{document}% 就打印这个结尾
\fi