\ifx\allfiles\undefined% 如果这个没定义主文件
    \documentclass[12pt,a4paper,oneside,utf8]{ctexbook}
    \def\basepath{../}%basepath =  '../config'
    \input{../config/config}% 传进去后有 ../config/package.tex
    \begin{document}
\else% 如果定义了
\fi



\section{连加符号与连乘符号}


在数学中，常遇到一连串的数相加或者一连串的数相乘，例如 $1+2+\cdots+n$ 
或者 $m(m-1)\cdots(m-k+1)$ 等。为简便起见，人们引入连加符号 $\sum$ 与连乘符号 $\prod$：



\[
\sum_{i=1}^n x_i = x_1 + x_2 + \cdots + x_n
\]

\[
\prod_{i=1}^n x_i = x_1 x_2 \cdots x_n
\]

这里的指标 $i$ 仅仅用以表示求和或求乘积的范围，把 $i$ 换成别的符号 $j,k$ 等，
也仍然表示同一和或同一乘积，例如：



\[
\sum_{i=1}^n x_i = x_1 + x_2 + \cdots + x_n = \sum_{j=1}^n x_j
\]

\[
\prod_{i=1}^n x_i = x_1 x_2 \cdots x_n = \prod_{k=1}^n x_k
\]人们通常把这样的指标称为“哑指标”。


我们举几个例子说明连加符号与连乘符号的应用。

\textbf{例1} 阶乘 $n!$ 的定义可以写成：


\[
n! = \prod_{j=1}^n j
\]

\textbf{例2} 二项式定理可以表示为：


\[
(a+b)^n = \sum_{j=0}^n \binom{n}{j} a^{j} b^{n-j} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
\]
这里组合数的定义为：


\[
\binom{n}{k} = \frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}
\]


\textbf{例3} $\sum_{k=1}^n 1 = \underbrace{1+1+\cdots+1}_\text{n项} = n$

\textbf{例4} 我们来计算 $\sum_{k=1}^n [k^p - (k-1)^p]$，这个和式表示：


\[
(1^p - 0^p) + (2^p -1^p) + \cdots + (n^p - (n-1)^p)
\]
因而：


\[
\sum_{k=1}^n [k^p - (k-1)^p] = n^p
\]


数的运算满足交换律、结合律以及（乘法对加法的）分配律，据此得到以下运算法则：



\[
\sum_{i=1}^n (a_i + b_i) = (a_1 + b_1) + \cdots + (a_n + b_n) = \sum_{i=1}^n a_i + \sum_{i=1}^n b_i
\]


\[
\sum_{i=1}^n (\lambda c_i) = \lambda(c_1 + \cdots + c_n) = \lambda \sum_{i=1}^n c_i
\]

\textbf{例5} 我们有恒等式：


\[
k^2 - (k-1)^2 = 2k -1
\]


对于$k=1,2,\cdots,n$，将恒等式$k^2-(k-1)^2=2k-1$累加，得：  


\[
\sum_{k=1}^n [k^2-(k-1)^2] = 2\sum_{k=1}^n k - \sum_{k = 1}^{n}1
\]  

根据例4的结论，整理左边有
\[
n^2 = 2\sum_{k=1}^{n}k - n
\]

\[
\sum_{k = 1}^{n}k = \frac{1}{2}n^2 + \frac{1}{2}n = \frac{n(n+1)}{2}
\]

我们得到了熟悉的公式

\[
1+2+\cdots+n=\frac{n(n+1)}{2}
\]

\textbf{例6} 由恒等式\[k^3-(k-1)^3=3k^2-3k+1\]可得：  


\[
\sum_{k=1}^n [k^3-(k-1)^3] = 3\sum_{k=1}^n k^2 -3\sum_{k=1}^n k + \sum_{k=1}^n 1\]  

而根据例4整理左边有
\[
n^3 = 3\sum_{k = 1}^{n} k^2 -3(\frac{1}{2}n^2+\frac{1}{2}n)+n
\]

进一步整理上面的式子，有
\[
\sum_{k=1}^{n}k^2 = \frac{1}{3}n^3+\frac{1}{2}n^2+\frac{1}{6}n = (\frac{n(1+n)(2n+1)}{6})
\]


类似地，由恒等式

\[
k^4-(k-1)^4=4k^3-6k^2+4k-1
\]

可得

\[
\sum_{k=1}^{4}(k^4-(k-1)^4)=4\sum_{k=1}^{n}k^3-6\sum_{k=1}^{n}k^2+4\sum_{k=1}^{n}k-\sum_{k=1}^{n}1
\]

整理左边有
\[
n^4=4\sum_{k=1}^{n}k^3-6\sum_{k=1}^{n}k^2+4\sum_{k=1}^{n}k-\sum_{k=1}^{n}1
\]

也就是
\[
\sum_{k=1}^{n}k^3 = \frac{1}{4}n^4+\frac{1}{2}n^3+\frac{1}{4}n^2 = (\frac{n(n+1)}{2})^2
\]

采用类似的推理方式，利用数学归纳法可以证明以下结论：
$\sum_{k=1}^{n}k^p$可以表示$n$的$p+1$次多项式，其最高系数$\frac{1}{p+1}$，常数项为0，即

\[
\sum_{k=1}^{n}k^p = \frac{1}{p+1}n^{p+1}+c_1n^p+c_2n^{p-1}+\cdots+c_p n
\]

对于给定$p$，上面公式中的系数$c_1,\cdots ,c_p$当然都可以具体算出。我们这里不再做深入的讨论了。
\ifx\allfiles\undefined %若没定义主文件
\end{document}% 就打印这个结尾
\fi